月娥學舌 形神俱似

月娥學舌 形神俱似
（專欄作家 古德明） - 古德明

論壇

林鄭月娥認為外國組織對香港法治的批評是干預中國內政。資料圖片

一月十六日，香港長官鄭月娥會見記者，批評民主派說：「國家駐港聯絡辦公室主任王志民宣佈將與香港政府多點『走在一起』，有些朋友就上綱上線，把有利香港的事稱為『干預香港自治』；同時，英國團體Hong Kong Watch（香港觀察）對香港法治指指點點，損害香港聲譽，那些朋友卻不抨擊，甚或附和，令人擔心。

其實香港觀察所言，毫無根據，而國家駐港機構都恪遵一國兩制原則，不存在干預港事。」那「不存在」、「指指點點」、「上綱上線」等中共語，鄭月娥運用之純熟，使人想起宋朝一則故事。

話說宋神宗年間，王安石主政。安石字介甫，簽名常用草書，並把「甫」字寫成圓圈形狀。奉迎者於是也紛紛以「甫」為字，簽名也多作圓形，時人因有歌謠諷刺：「表德皆連『甫』，花書盡帶圈。」表德者，字也；花書者，草書簽名也。《捫蝨新話》作者陳善記錄這則故事之後，嘆息說：「趨炎附勢，自古然矣！」但宋朝逢迎者只學形式，鄭月娥則不但說話形式學得與中共發言人無二，連論是非也盡得中共神髓。

比如說，她會以民族主義煽動輿情：「國家駐港人員說話，有些朋友就抨擊；外國團體對港事指指點點，他們却附和。」這樣憑種族斷是非，香港近年已是屢見不鮮。

本月初，退休警司朱經緯因民主佔領運動期間肆意毆打市民，裁判官錢禮輕判入獄三月，有奉命行事者竟然也循例上街示威，怒斥錢禮的印度血統：「死摩囉差婆！香港司法制度不容外國人控制！」示威者其實都是小鄭月娥。她們以「民族大義」為號召，殊不知「民族」和「大義」是兩回事。

鄭月娥所謂「大義」，是不滿香港觀察「損害香港聲譽」。這又是中共論是非的法則。對習近平來說，劉曉波獄中瘐死、民權漢子吳淦遭重判入獄八年、北京「低端人口」寒冬被毀家驅逐等等，都無損「國家」聲譽；直言其事為鳴不平者，才是「詆毀中國」。

同樣，對鄭月娥來說，假法庭之手改寫立法會選舉結果、藉「一地兩檢」推翻《基本法》「全國通行法律不得在香港實施」的規定、以違法自肥者出任律政司長等等，也都無損香港聲譽；直言其事燃犀燭怪者，才是「不利香港」。香港有這樣的「民族大義」者主政，又豢養了那許多「民族大義」拳民，以後應不必再宣傳甚麼「恪遵一國兩制原則」。香港最重要的是嚴守華夏關防。

說起來，一國兩制保留當年英國殖民政府的制度，正合了鄭月娥一月十六日說的一句話：「這本質上是外國機構干預我國內政。」十九世紀英帝國主義者的鬼魂還在香港流連，指指點點，指手劃腳，說三道四。所以，習近平總書記在中共第十九屆黨代表大會上發表重要講話說：「中央要牢牢掌握對香港全面管治權。」這不存在違反《香港基本法》的問題，也不存在背棄黨給予香港同胞高度自治權的莊嚴承諾。有些朋友不要上綱上線才好。

古德明
專欄作家